---
title: æ¦‚ç‡è®ºå…¬å¼æ•´ç†-2
date: 2023-12-22 12:28:29
tags:
  - æ¦‚ç‡è®ºä¸æ•°ç†ç»Ÿè®¡
---

# ğŸˆç¬¬å››ç«  éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾

## æ•°å­¦æœŸæœ›

è®¾$  X  $æ˜¯ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡,å…¶åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º

$P\left\{X=x_{i}\right\}=p_{i}, \quad i=1,2,3 \ldots .$

è‹¥$  \sum_{i=1}^{+\infty}\left|\boldsymbol{x}_{\boldsymbol{i}}\right| \boldsymbol{p}_{\boldsymbol{i}}<+\infty  $åˆ™ç§°

$  E(X)=\sum_{i=1}^{+\infty} x_{i} p_{i}  $ä¸º$  X  $çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼ˆå‡å€¼ï¼‰ã€‚

è®¾è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡$  X  $çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º$  f(x)  $ï¼Œ
è‹¥ 

$ \int_{-\infty}^{+\infty}|x| f(x) d x<+\infty $

ç§°$ E(X)=\int_{-\infty}^{+\infty} x f(x) d x $ä¸º$  X  $çš„æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)ã€‚

> éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›æ˜¯å®ƒæ‰€æœ‰å¯èƒ½å–å€¼çš„åŠ æƒå¹³å‡å€¼ï¼Œ**æ˜¯ä¸€ä¸ªæ•°**ã€‚
>
> éƒ¨åˆ†éšæœºå˜é‡$  X  $çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ä¸å­˜åœ¨ã€‚å®šä¹‰ä¸­è¦æ±‚æ¡ä»¶æ— ç©·çº§æ•°
>
> $\sum_{i=1}^{\infty} x_{i} p_{i}$
>
> ç»å¯¹æ”¶æ•›, ä¿è¯æ•°å­¦æœŸæœ›æœ‰å”¯ä¸€çš„æ•°å€¼ã€‚å¦‚æœç»å¯¹æ”¶æ•›ä¸èƒ½å¾—åˆ°æ»¡è¶³, ç§°éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ä¸å­˜åœ¨ã€‚

###  å¸¸ç”¨æœŸæœ›

- ä¸¤ç‚¹åˆ†å¸ƒï¼š$E(X)=p$
- $X\sim B(n,p)$ï¼š$E(X)=np$
- $X\sim P(\lambda)$ï¼š$E(X)=\lambda$
- å‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼š$E(X)=(a+b)/2$
- æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒï¼š$E(X)=\lambda^{-1}$
- æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼š$E(X)=\mu$

### éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„æ•°å­¦æœŸæœ›

ï¼ˆæœ¬ç« æ ¸å¿ƒï¼‰è®¾$  Y  $æ˜¯éšæœºå˜é‡$  X  $çš„å‡½æ•°$  Y=g(X) ,  g(x)  $ä¸ºè¿ç»­å‡½æ•°
1. $X  $æ˜¯ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œåˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º

   $\boldsymbol{P}\left\{X=\boldsymbol{x}_{i}\right\}=\boldsymbol{p}_{i}, \quad \boldsymbol{i}=1,2,3 \ldots .$

â€‹	è‹¥$  \sum_{i=1}^{+\infty} g\left(x_{i}\right) p_{i}  $ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™æœ‰

â€‹	$E(Y)=E[g(X)]=\sum_{i=1}^{+\infty} g\left(x_{i}\right) p_{i}$

2. $X  $æ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º$  f_{X}(x) $ã€‚

   è‹¥$  \int_{-\infty}^{+\infty} g(x) \mid f(x)<+\infty  $

   åˆ™$  E(Y)=E[g(X)]=\int_{-\infty}^{+\infty} g(x) f_{X}(x) d x $

è®¾$  (X, Y)  $æ˜¯äºŒç»´éšæœºå˜é‡, å¦‚æœ$  Z=G(X, Y)  $ä¹Ÿæ˜¯åŒç±»å‹éšæœºå˜é‡å¹¶ä¸”æ•°å­¦æœŸæœ›å­˜åœ¨, åˆ™æœ‰

- å½“$  (X, Y)  $æ˜¯ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡æ—¶ 

â€‹	$E(Z)=\sum_{i=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{\infty} G\left(x_{i}, y_{j}\right) p_{i j}$

- å½“$  (X, Y)  $æ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡æ—¶

â€‹	$E(Z)=\int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} G(x, y) f(x, y) d x d y$

### éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›çš„æ€§è´¨

è®¾$X,X_1,X_2,\cdots,X_n$æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œ$c,b$æ˜¯å¸¸æ•°

- $E(c)=c$

- $E(cX)=cE(X)$

  - $E(cX+b)=cE(X)+b$

- $E\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\sum_{i=1}^{n} E\left(X_{i}\right)$

- è‹¥$  X_{1}, X_{2}, \ldots ., X_{n}  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™

  $E\left(\prod_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\prod_{i=1}^{n} E\left(X_{i}\right)$

## æ–¹å·®

è®¾$  X  $æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œè‹¥$  E\left\{[X-E(X)]^{2}\right\} $å­˜åœ¨ï¼Œç§°

$D(X)=E\left\{[X-E(X)]^{2}\right\}$


ä¸º$  X  $çš„æ–¹å·®ã€‚$ \sigma(X)=\sqrt{D(X)}  $ç§°ä¸º$  X  $çš„æ ‡å‡†å·®æˆ–å‡æ–¹å·®.

> - $D(X) \geq 0 $
>
> - $D(X)  $æ˜¯éšæœºå˜é‡$  X  $çš„å‡½æ•°çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼›å½“$  X  ä¸º$ç¦»æ•£å‹æˆ–è¿ç»­å‹æ—¶ï¼Œåˆ†åˆ«æœ‰
>
>   $D(X)=\sum_{i=1}^{+\infty}\left[x_{i}-E(X)\right]^{2} P\left\{X=x_{i}\right\},$
>
>   $D(X)=\int_{-\infty}^{+\infty}[x-E(X)]^{2} f_{X}(x) d x$

å¸¸ç”¨è®¡ç®—å…¬å¼ï¼š

$D(X)=E\left(X^{2}\right)-[E(X)]^{2}$

### å¸¸ç”¨æ–¹å·®

- $X\sim B(n,p)$
  - $E(X)=np$
  - $D(X)=np(1-p)$
- $X\sim P(\lambda)$
  - $E(X)=\lambda$
  - $D(X)=\lambda$
- $X\sim N(\mu,\sigma^2)$
  - $E(X)=\mu$
  - $D(X)=\sigma^2$
- å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ
  - $E(X)=(a+b)/2$
  - $D(X)=(b-a)^2/12$
- æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ
  - $E(X)=\sqrt{D(X)}=\frac 1\lambda$
  - $D(X)=\frac 1{\lambda^2}$
- $X\sim N(\mu,\sigma^2)$
  - $E(X)=\mu$
  - $D(X)=\sigma^2$

### éšæœºå˜é‡æ–¹å·®çš„æ€§è´¨

è®¾$X,X_1,X_2,\cdots,X_n$æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œ$c,b$æ˜¯å¸¸æ•°

- $E(c)=c,D(c)=0$

- $E(cX)=cE(X),D(cX)=c^2D(X)$

- $E(\sum_{i=1}^n)=\sum_{i=1}^nE(X_i)$

  $D\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\sum_{i=1}^{n} D\left(X_{i}\right)+2 \sum_{\substack{i=1 \\ j>i}}^{n} E\left\{\left[X_{i}-E\left(X_{i}\right)\right]\left[X_{j}-E\left(X_{j}\right)\right]\right\}$

â€‹	è‹¥$X_1,X_2,\cdots,X_n$**ç›¸äº’ç‹¬ç«‹**ï¼Œåˆ™

â€‹	$\begin{array}{l}
E\left(\prod_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\prod_{i=1}^{n} E\left(X_{i}\right) \\
D\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\sum_{i=1}^{n} D\left(X_{i}\right)
\end{array}$

- $D(X)=0\longleftrightarrow P\{X=E(X)\}=1$

- æ–¹å·®åˆ»åˆ’äº†éšæœºå˜é‡$ X $å›´ç»•å…¶æ•°å­¦æœŸæœ›çš„åç¦»ç¨‹åº¦
- æ–¹å·®æ˜¯éšæœºå˜é‡$ X $å…³äºä»»ä½•å€¼çš„åç¦»ç¨‹åº¦çš„æœ€å°å€¼

## åæ–¹å·®&ç›¸å…³ç³»æ•°&çŸ©

### åæ–¹å·®

è‹¥$  E\{[X-E(X)][Y-E(Y)]\}  $å­˜åœ¨ï¼Œç§°

$\operatorname{Cov}(X, Y)=E\{[X-E(X)][Y-E(Y)]\}$


ä¸ºéšæœºå˜é‡$  (X, Y)  $çš„åæ–¹å·®.

$D(X \pm Y)=D(X)+D(Y) \pm 2 \operatorname{Cov}(X, Y)$

#### æ€§è´¨

1.  $D(X)=\operatorname{Cov}(X, X) $
2.  $\operatorname{Cov}(X, Y)=\operatorname{Cov}(Y, X) $
3.  $\operatorname{Cov}(a X, b Y)=a b \operatorname{Cov}(X, Y), a, b  $æ˜¯å¸¸æ•°;

4.  $\operatorname{Cov}(X, a)=0 $
5.  $\operatorname{Cov}\left(X_{1}+X_{2}, Y\right)=\operatorname{Cov}\left(X_{1}, Y\right)+\operatorname{Cov}\left(X_{2}, Y\right) $
6.  $X, Y  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ$ \operatorname{Cov}(X, Y)=0 $

å¸¸ç”¨è®¡ç®—å…¬å¼ï¼š$Cov(X,Y)=E(XY)-E(X)E(Y)$

### ç›¸å…³ç³»æ•°

è®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡$  X, Y  $çš„$  D(X)>0 ,  D(Y)>0 $ï¼Œç§°

$\rho_{X Y}=\frac{\operatorname{Cov}(X, Y)}{\sqrt{D(X)} \sqrt{D(Y)}}$

ä¸ºéšæœºå˜é‡  X  ä¸  Y  çš„ç›¸å…³ç³»æ•°.

- $\rho_{X Y} $æ˜¯ä¸€æ— é‡çº²çš„é‡

- æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡çš„åæ–¹å·®ï¼š

  $\begin{aligned}
  \rho_{X Y} & =E\left[\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}} \cdot \frac{Y-E(Y)}{\sqrt{D(Y)}}\right] \\
  & =E\left[X^{*} Y^{*}\right]=\operatorname{Cov}\left(X^{*}, Y^{*}\right)
  \end{aligned}$

#### æ€§è´¨

è®¾éšæœºå˜é‡$X,Y$çš„ç›¸å…³ç³»æ•°$\rho$å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™

- $|\rho|\leq1$

- $|\rho|=1\longleftrightarrow X$ä¸$Y$ä»¥æ¦‚ç‡ä¸º1çº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œå³

  å­˜åœ¨$  \alpha, \beta,(\alpha \neq 0) $,

  $P\{Y=\alpha X+\beta\}=1$

- è‹¥$  \xi=a_{1} X+b_{1}, \eta=a_{2} Y+b_{2}  $åˆ™

  $  \rho_{\xi \eta}=\frac{a_{1} a_{2}}{\left|a_{1} a_{2}\right|} \rho_{X Y} $

**ç›¸å…³ç³»æ•°**æ˜¯è¡¡é‡ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡ä¹‹é—´çº¿æ€§ç›¸å…³ç¨‹åº¦çš„æ•°å­—ç‰¹å¾ã€‚

- è‹¥éšæœºå˜é‡$  X, Y  $çš„ç›¸å…³ç³»æ•°$  \rho_{X Y}  $å­˜åœ¨,

  1) è‹¥$  \rho_{X Y}=1, P\{Y=\alpha X+\beta\}=1 $ä¸­çš„$  \alpha>0$ï¼Œç§°$  X, Y  $æ­£ç›¸å…³

  2)  $\rho_{X Y}=-1 $ï¼Œåˆ™$  \alpha<0  $ç§°$  X, Y  $**è´Ÿç›¸å…³**
  2)  $\rho_{X Y}=0$ ï¼Œç§°$  X, Y  $**ä¸ç›¸å…³**


- $\rho_{X Y}=0  $ä»…è¯´æ˜$  X, Y  $ä¹‹é—´**æ²¡æœ‰çº¿æ€§å…³ç³»**ï¼Œä½†å¯ä»¥æœ‰å…¶ä»–**éçº¿æ€§å…³ç³»**

### åæ–¹å·®çŸ©é˜µ

è®¾$  n  $ç»´éšæœºå˜é‡$  \left(X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}\right)  $çš„åæ–¹å·®

$C_{i j}=\operatorname{Cov}\left(X_{i}, X_{j}\right)$


å‡å­˜åœ¨ï¼Œç§°çŸ©é˜µ$  C=\left(c_{i j}\right)  $ä¸º$  \left(X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}\right) $çš„åæ–¹å·®çŸ©é˜µ.

$C=\left[\begin{array}{cccc}
c_{11} & c_{12} & \ldots & c_{1 n} \\
c_{21} & c_{22} & \ldots & c_{2 n} \\
. & . & \ldots & . \\
c_{n 1} & c_{n 2} & \ldots & c_{n n}
\end{array}\right]$

#### æ€§è´¨

1)  $c_{i i}=D\left(X_{i}\right), \quad i=1,2, \ldots, n $
2)  $c_{i j}=c_{j i}\quad{i, j=1,2, \ldots, n \text {; }} $:ï¼Œå³å¯¹ç§°é˜µ
3)  $C  $æ˜¯éè´Ÿå®šçŸ©é˜µ
4)  $c_{i j}^{2} \leq c_{i i} \cdot c_{i j}, \quad i, j=1,2, \ldots, n $

### çŸ©

è®¾$  X  $ä¸ºéšæœºå˜é‡, è‹¥$  E\left(|X|^{k}\right)<+\infty $ï¼Œç§°

$\gamma_{k}=E\left(X^{k}\right) \quad k=1,2,3 \ldots \ldots$

ä¸º$  X  $çš„$  k  $é˜¶åŸç‚¹çŸ©ã€‚

ç§°$  \alpha_{k}=E\left(|X|^{k}\right), k=1,2,3 \ldots . . $ä¸º$  X  $çš„$  k  $é˜¶ç»å¯¹åŸç‚¹çŸ©ã€‚

è®¾$  X  $ä¸ºéšæœºå˜é‡ï¼Œè‹¥$  E\left[|X-E(X)|^{k}\right]   <+\infty $ï¼Œç§°

$\mu_{k}=E\left\{[X-E(X)]^{k}\right\} k=1,2,3 \ldots \ldots$


ä¸º$  X $çš„$  k  $é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ã€‚

ç§°$  \beta_{k}=E\left[|X-E(X)|^{k}\right] \quad k=1,2,3 \ldots \ldots  $ä¸º$  X  $çš„$  k $é˜¶ç»å¯¹ä¸­å¿ƒçŸ©ã€‚

æ³¨æ„åˆ°$  \mu_{2}=D(X), \gamma_{1}=E(X), \gamma_{2}=E\left(X^{2}\right) $

$\mu_{2}=\gamma_{2}-\gamma_{1}^{2}$


æ›´ä¸€èˆ¬çš„, å› $  \mu_{1}=0 $, å¯å¾—$  \gamma_{k}  $ä¸$  \mu_{k}  $çš„å…³ç³»ï¼š

$\begin{aligned}
\gamma_{k}=E\left(X^{k}\right) & =E\left\{[X-E(X)+E(X)]^{k}\right\} \\
& =E\left\{\left[\left(X-\gamma_{1}\right)+\gamma_{1}\right]^{k}\right\}\\&=\sum_{i=0}^{k} C_{k}^{i} \gamma_{1}^{i} E\left[\left(X-\gamma_{1}\right)^{k-i}\right] \\
&=\sum_{i=0}^{k} C_{k}^{i} \gamma_{1}^{i} \mu_{k-i}
\end{aligned}$

åŒç†å¯å¾—

$\mu_{k}=\sum_{i=0}^{k}(-1)^{k-i} C_{k}^{i} \gamma_{1}^{k-i} \gamma_{i}$

**éšæœºå˜é‡çš„çŸ©æ˜¯æ•°ã€‚**

# ğŸ†ç¬¬äº”ç«  å¤§æ•°å®šå¾‹ä¸ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

## å¤§æ•°å®šå¾‹

### æ¦‚ç‡ä¸ç­‰å¼

#### é©¬å°”å¯ç§‘å¤«ï¼ˆMarkovï¼‰ä¸ç­‰å¼

è®¾éšæœºå˜é‡$  Y  $çš„$  k  $é˜¶ç»å¯¹åŸç‚¹çŸ©$  E\left\{|Y|^{k}\right\}<   +\infty $ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„çš„$  \varepsilon>0 $ï¼Œæœ‰

$P\{|Y| \geq \varepsilon\} \leq \frac{E\left\{|Y|^{k}\right\}}{\varepsilon^{k}}, \quad k=1,2, \cdots$

#### åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ï¼ˆChebyshevï¼‰ä¸ç­‰å¼

å¯¹é©¬å°”å¯ç§‘å¤«ä¸ç­‰å¼ç‰¹åˆ«å–$  k=2 $ï¼Œä»¤$  Y=   X-E(X), E\left\{|Y|^{2}\right\}=D(X)  $å­˜åœ¨ï¼Œæœ‰åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼æˆç«‹.

è®¾éšæœºå˜é‡$  X  $çš„æ•°å­¦æœŸæœ›$  E(X)  $å’Œæ–¹å·®$  D(X) $éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„çš„$  \varepsilon>0$ ï¼Œæœ‰

$\begin{array}{c}
P\{|X-E(X)| \geq \varepsilon\} \leq \frac{D(X)}{\varepsilon^{2}} \\
\text { æˆ–è€… } \quad P\{|X-E(X)|<\varepsilon\} \geq 1-\frac{D(X)}{\varepsilon^{2}} .
\end{array}$

### å¤§æ•°å®šå¾‹

#### ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›

è®¾$  X_{n},~~n=1,2 \ldots  $æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œ$  X  $æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡æˆ–å¸¸æ•°ï¼Œè‹¥å¯¹äºä»»æ„çš„$  \varepsilon>0$ï¼Œæœ‰

$\lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|X_{n}-X\right| \geq \varepsilon\right\}=0$

æˆ–è€…

$  \lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|X_{n}-X\right|<\varepsilon\right\}=1 $

ç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{n}\right\}  $ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äº$  X $ï¼Œè®°ä¸º

$X_{n} \stackrel{P}{\longrightarrow} X$

æˆ–è€…$\lim _{n \rightarrow \infty} X_{n}=X,(P)$

> - åœ¨å®šä¹‰ä¸­ï¼Œéšæœºå˜é‡$  X  $ä¹Ÿå¯ä»¥æ˜¯å¸¸æ•°$  a$ï¼Œç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{n}\right\}  $ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äºå¸¸æ•°$  a$ 
>
> - éšæœºå˜é‡åºåˆ—ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›ä¸åŒäºå¾®ç§¯åˆ†ä¸­æ•°åˆ—æˆ–å‡½æ•°åˆ—çš„æ”¶æ•›æ€§.

éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{n}\right\}  $ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äº$  X  $ï¼ŒæŒ‡å½“$  n  $è¶³å¤Ÿå¤§æ—¶ï¼Œæœ‰è¶³å¤Ÿå¤§çš„æ¦‚ç‡ä¿è¯$  X_{n}  $ä»»æ„æ¥è¿‘äº$  X $ï¼Œä½†$  X_{n}  $ä»ç„¶æœ‰å¯èƒ½ä¸$  X  $ç›¸å·®å¾ˆå¤§ã€‚

#### å¤§æ•°å®šå¾‹çš„å®šä¹‰

è®¾$  X_{n}, n=1,2 \ldots  $æ˜¯éšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œå…¶æ•°å­¦æœŸæœ›éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œè‹¥å¯¹äºä»»æ„çš„$  \varepsilon>0 $, æœ‰

$\lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}-\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} E\left(X_{i}\right)\right|<\varepsilon\right\}=1$


ç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{n}\right\}  $æœä»å¤§æ•°å®šå¾‹ã€‚

æœä»å¤§æ•°å®šå¾‹çš„æ¦‚ç‡æ„ä¹‰:  $\left\{X_{k}\right\}, k=1,2 \ldots $çš„å‰$  n  $é¡¹ç®—æœ¯å¹³å‡å°†ç´§å¯†åœ°èšé›†åœ¨å…¶æ•°å­¦æœŸæœ›çš„é™„è¿‘ã€‚

### åˆ‡æ¯”é›ªå¤«å¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾$ X_{k}, k=1,2 \ldots  $æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„éšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œå…¶æ•°å­¦æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œä¸”å­˜åœ¨å¸¸æ•°$  C$ï¼Œä½¿å¾—

$D\left(X_{n}\right)<C, k=1,2, \ldots$

åˆ™éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{k}\right\}, k=1,2 \ldots  $æœä»å¤§æ•°å®šå¾‹ã€‚

#### ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒå¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾$  X_{k}, k=1,2 \ldots  $æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸”åŒåˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œä¸”

$  E\left(X_{k}\right)=\mu, D\left(X_{k}\right)=\sigma^{2}, k=   1,2, \ldots  $

åˆ™$  \left\{X_{k}\right\}, k=1,2 \ldots  $æœä»å¤§æ•°å®šå¾‹ï¼Œå³å¯¹ä»»æ„çš„$  \varepsilon>0 $ï¼Œæœ‰

$\lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} X_{k}-\mu\right|<\varepsilon\right\}=1$

#### è´åŠªé‡Œå¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾$  \frac{m}{n} $æ˜¯$  n  $æ¬¡é‡å¤ç‹¬ç«‹è¯•éªŒä¸­äº‹ä»¶  A  å‘ç”Ÿçš„é¢‘ç‡ï¼Œ$  p $æ˜¯äº‹ä»¶$  A  $åœ¨æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¸­å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„çš„$  \forall \varepsilon>0 $ï¼Œæœ‰

$\lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{m}{n}-p\right|<\varepsilon\right\}=1$

å°æ¦‚ç‡äº‹ä»¶å®šç†ï¼šæ¦‚ç‡å¾ˆå°çš„äº‹ä»¶ï¼Œåœ¨ä¸€æ¬¡è¯•éªŒä¸­å‡ ä¹æ˜¯ä¸å¯èƒ½å‘ç”Ÿçš„ï¼Œä»è€Œåœ¨å®é™…ä¸­å¯çœ‹æˆä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶ã€‚

#### è¾›é’¦å¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾$  X_{k}, k=1,2 \ldots  $æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œè‹¥$  X_{k}  $çš„æ•°å­¦æœŸæœ›å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™$  \left\{X_{k}\right\}  $æœä»å¤§æ•°å®šå¾‹ã€‚

## ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

è®¾éšæœºå˜é‡$  X, X_{1}, X_{2}, \ldots  $çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°åˆ†åˆ«ä¸º$  F(x), F_{1}(x), F_{2}(x), \ldots$ ï¼Œè‹¥æé™å¼

$\lim _{n \rightarrow \infty} F_{n}(x)=F(x)$

åœ¨$  F(x)  $çš„æ¯ä¸€ä¸ªè¿ç»­ç‚¹ä¸Šéƒ½æˆç«‹ï¼Œç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{k}\right\}, k=1,2, \ldots  $ä¾åˆ†å¸ƒæ”¶æ•›äº$  X $ã€‚

è®°ä¸º$X_n\xrightarrow{L} X$

### ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

ä¸­å¿ƒæé™å®šç†è®¾éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{k}\right\} ï¼Œ k=1,2, \ldots  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œæœ‰æœ‰é™æ•°å­¦æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®.è‹¥éšæœºå˜é‡åºåˆ—

$Y_{n}=\frac{\sum_{k=1}^{n} X_{k}-\sum_{k=1}^{n} E\left(X_{k}\right)}{\sqrt{\sum_{k=1}^{n} D\left(X_{k}\right)}},\text{æ ‡å‡†åŒ–}$


å¯¹$  y \in R  $ä¸€è‡´åœ°æœ‰

$\lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{Y_{n}<y\right\}=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{y} e^{-\frac{1}{2} t^{2}} d t=\Phi(y)$


ç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{k}\right\}  $æœä»ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ã€‚

> éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{k}\right\}  $æœä»ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ï¼ŒæŒ‡å…¶å‰$  n  $é¡¹å’Œ$ \sum_{k=1}^{n} X_{k}  $çš„æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡ä¾åˆ†å¸ƒæ”¶æ•›äºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒéšæœºå˜é‡$  X $ã€‚

ï¼ˆ**æ¦‚ç‡çš„è¿‘ä¼¼è®¡ç®—å…¬å¼**ï¼‰è‹¥éšæœºå˜é‡åºåˆ—$  \left\{X_{k}\right\}, k=1,2, \ldots  $æœä»ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ï¼Œæœ‰

$\frac{\sum_{k=1}^{n} X_{k}-\sum_{k=1}^{n} E\left(X_{k}\right)}{\sqrt{\sum_{k=1}^{n} D\left(X_{k}\right)}} \xrightarrow{L} X \sim N(0,1),as~~n\rightarrow \infty$

æ•…å½“$  n  $è¶³å¤Ÿå¤§æ—¶ï¼Œå¯ä»¥è®¤ä¸º

$\frac{\sum_{k=1}^{n} X_{k}-\sum_{k=1}^{n} E\left(X_{k}\right)}{\sqrt{\sum_{k=1}^{n} D\left(X_{k}\right)}} \sim N(0,1)$


è¿‘ä¼¼æˆç«‹ï¼Œæˆ–

$\sum_{k=1}^{n} X_{k} \sim N\left(\sum_{k=1}^{n} E\left(X_{k}\right), \sum_{k=1}^{n} D\left(X_{k}\right)\right)$


è¿‘ä¼¼æˆç«‹ã€‚

#### æ—æ ¼ä¼¯æ ¼-åˆ—ç»´å®šç†ã€ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒæé™å®šç†

è®¾$  \left\{X_{k}\right\}, k=1,2 \ldots  $ä¸ºç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œå…·æœ‰ç›¸åŒåˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œä¸”$  E\left(X_{k}\right)=\mu, D\left(X_{k}\right)=\sigma^{2} $ï¼Œåˆ™$  \left\{X_{k}\right\}  $æ»¡è¶³ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ï¼Œå³æœ‰

$\lim _{n \rightarrow \infty} P\left\{\frac{\sum_{k=1}^{n} X_{k}-n \mu}{\sqrt{n} \sigma} \leq x\right\}=\Phi(x)$

# ğŸ‡ç¬¬å…­ç«  æ•°ç†ç»Ÿè®¡çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

## æ€»ä½“ã€æ ·æœ¬ä¸ç»Ÿè®¡é‡

- æ€»ä½“ï¼šç ”ç©¶å¯¹è±¡çš„å•ä½å…ƒç´ æ‰€ç»„æˆçš„é›†åˆ
- ä¸ªä½“ï¼šç»„æˆæ€»ä½“çš„æ¯ä¸ªå•ä½å…ƒç´ 
- æ ·æœ¬ï¼šæŒ‰ç…§**ä¸€å®šçš„è§„åˆ™**ä»æ€»ä½“ä¸­æŠ½å–çš„ä¸€éƒ¨åˆ†ä¸ªä½“ã€‚
- æŠ½æ ·ï¼šæŠ½å–æ ·æœ¬çš„è¿‡ç¨‹
- æ ·æœ¬å®¹é‡ï¼šæ ·æœ¬ä¸­ä¸ªä½“çš„æ•°ç›®n

å°†ç¬¬$  i  $ä¸ªä¸ªä½“çš„å¯¹åº”æŒ‡æ ‡è®°ä¸º$  X_{i}, i=1,2 ,  \ldots, n$ï¼Œæ„æˆçš„éšæœºå‘é‡$  \left(X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}\right)  $ç§°ä¸ºæ ·æœ¬ã€‚

æ ·æœ¬æ˜¯ä¸€ç»„éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶å…·ä½“è¯•éªŒï¼ˆè§‚å¯Ÿï¼‰æ•°å€¼è®°ä¸º:  $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n} $ï¼Œç§°ä¸ºæ ·æœ¬è§‚æµ‹å€¼ï¼Œç®€ç§°æ ·æœ¬å€¼ã€‚

ä¸ºä½¿æ ·æœ¬å…·æœ‰ä»£è¡¨æ€§ï¼ŒæŠ½æ ·åº”æ»¡è¶³ï¼š

- $X_{i}  $ä¸æ€»ä½“åŒåˆ†å¸ƒ
- $X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

è®¾$  X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}  $æ˜¯æ¥è‡ªæ€»ä½“$  X $çš„æ ·æœ¬ï¼Œå¦‚æœ**ç›¸äº’ç‹¬ç«‹**ä¸”æ¯ä¸ªåˆ†é‡ä¸æ€»ä½“åŒåˆ†å¸ƒï¼Œç§°å…¶ä¸º**ç®€å•éšæœºæ ·æœ¬**ï¼Œç®€ç§°æ ·æœ¬ã€‚

è‹¥æ€»ä½“$  X  $çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º$  F(x) $ï¼Œåˆ™æ ·æœ¬$  X_{1} ,  X_{2}, \cdots, X_{n}  $çš„è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º

$\begin{aligned}
F\left(x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}\right) & =P\left\{X_{1} \leq x_{1}, X_{2} \leq x_{2}, \cdots, X_{n} \leq x_{n}\right\} \\
& =\prod_{k=1}^{n} F_{X_{k}}\left(x_{k}\right)
\end{aligned}$

#### ç»Ÿè®¡é‡

è®¾$  X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}  $æ˜¯æ€»ä½“$ X  $çš„æ ·æœ¬ï¼Œ$  T  $ä¸º$  n  $å…ƒå®å€¼å‡½æ•°ï¼Œè‹¥æ ·æœ¬çš„å‡½æ•°

$T=T\left(X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}\right)$

æ˜¯éšæœºå˜é‡ä¸”ä¸å«æœªçŸ¥å‚æ•°ï¼Œç§°$  T  $ä¸º**ç»Ÿè®¡é‡**ã€‚

å¯¹ç›¸åº”çš„æ ·æœ¬å€¼$  \left(x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}\right) $ï¼Œç§°$ t=T\left(x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}\right) $

ä¸ºç»Ÿè®¡é‡çš„**ç»Ÿè®¡å€¼**ã€‚

å¸¸è§ç»Ÿè®¡é‡

- æ ·æœ¬å‡å€¼ï¼š$\bar{X}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}$
- æ ·æœ¬æ–¹å·®ï¼š$S^{2}=\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}$
- æ ·æœ¬$k$é˜¶åŸç‚¹çŸ©ï¼š$A_{k}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}^{k}$
- æ ·æœ¬$k$é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ï¼š$M_{k}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{k}$

ç»Ÿç§°ä¸º**æ ·æœ¬çŸ©**ã€‚

$\begin{array}{l}
A_{1}=\bar{X} \\
M_{2}=\frac{n-1}{n} S^{2}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}^{2}-\bar{X}^{2}=A_{2}-A_{1}^{2} \\
X, S^{2}, A_{k}, M_{k} \longmapsto x, \mathrm{~s}^{2}, a_{k}, m_{k}
\end{array}$

æ ·æœ¬çŸ©ä¸æ€»ä½“çŸ©çš„åŒºåˆ«ï¼š

- æ ·æœ¬çŸ©æ˜¯éšæœºå˜é‡
- æ€»ä½“çŸ©æ˜¯æ•°å€¼

## å¸¸ç”¨ç»Ÿè®¡åˆ†å¸ƒ

### æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

$f(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{\frac{-x^{2}}{2}}, x \in R$


ä¸Šä¾§åˆ†ä½æ•°$  u_{\alpha}(0<\alpha<1)  $æ»¡è¶³

$P\left\{X>u_{\alpha}\right\}=\int_{u_{\alpha}}^{+\infty} f(x) d x=\alpha$

![](https://pic.imgdb.cn/item/658543ddc458853aef5b64a8.jpg)

å¯¹æ­£æ€åˆ†å¸ƒæœ‰$\phi(u_\alpha)=1-\alpha$

### $\chi ^2$åˆ†å¸ƒ

$f_{\chi^{2}}(x)=\left\{\begin{array}{ll}
\frac{1}{2 \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)}\left(\frac{x}{2}\right)^{\frac{n}{2}-1} e^{-\frac{x}{2}}, x>0 \\
0 , x \leq 0
\end{array}\right.$

å…¶ä¸­$  \Gamma(\alpha)  $ä¸º Gamaå‡½æ•°ï¼Œç§°éšæœºå˜é‡$  X  $æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º$  n  $çš„$  \chi^{2}  $åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º$  \chi^{2} \sim \chi^{2}(n) $

Gamaå‡½æ•°ä¸º

$\Gamma(\alpha)=\int_{0}^{+\infty} x^{\alpha-1} e^{-x} d x, \quad(\alpha>0)$


ä¸»è¦æ€§è´¨:

$\Gamma(1)=1, \quad \Gamma\left(\frac{1}{2}\right)=\sqrt{\pi}, \quad \Gamma(\alpha)=(\alpha-1) \Gamma(\alpha-1)$

è®¾$  X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸”éƒ½æœä»**æ ‡å‡†**æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œåˆ™æ ‡å‡†æ­£æ€éšæœºå˜é‡çš„ç‹¬ç«‹å¹³æ–¹å’Œ

$\chi^{2}=\sum_{i=1}^{n} X_{i}^{2} \sim \chi^{2}(n)$

å³éšæœºå˜é‡$  \chi^{2}  $æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º$  n  $çš„å¡æ–¹åˆ†å¸ƒã€‚

$ \chi^{2}(n)  $çš„ä¸Šä¾§åˆ†ä½æ•°$  (0<\alpha<1)  $ï¼š

$P\left\{\chi^{2}>\chi_{\alpha}^{2}(n)\right\}=\int_{\chi_{\alpha}^{2}(n)}^{+\infty} f_{\chi^{2}}(x) d x=\alpha$

![](https://pic.imgdb.cn/item/658546f5c458853aef67f562.jpg)

#### æ€§è´¨

- æ•°å­—ç‰¹å¾

  è®¾$  \chi^{2} \sim \chi^{2}(n)$ , åˆ™æœ‰

  $E\left(\chi^{2}\right)=n, \quad D\left(\chi^{2}\right)=2 n$

- $(n-1)S^2/\sigma^2\sim \chi^2(n-1)$

- å¯åŠ æ€§

  è®¾$  Y_{1}, Y_{2}  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œä¸”$  Y_{1} \sim   \chi^{2}\left(n_{1}\right), Y_{2} \sim \chi^{2}\left(n_{2}\right) $ï¼Œåˆ™$  Y_{1}+Y_{2} \sim \chi^{2}\left(n_{1}+n_{2}\right) .$

- å¤§æ ·æœ¬åˆ†ä½æ•°$\chi^2_\alpha(n)$

  å½“$  n  $è¶³å¤Ÿå¤§ï¼ˆå¦‚$  n>45 $ï¼‰æ—¶ï¼Œæœ‰

  $\chi_{\alpha}^{2}(n) \approx n+u_{\alpha} \sqrt{2 n}$


  å…¶ä¸­$  u_{\alpha}  $æ»¡è¶³$  \Phi\left(u_{\alpha}\right)=1-\alpha $ã€‚

### è‡ªç”±åº¦ä¸º$n$çš„$t$åˆ†å¸ƒ$T\sim t(n)$

$f_{T}(x)=\frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{n \pi} \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)}\left(1+\frac{x^{2}}{n}\right)^{-\frac{n+1}{2}}, \quad x \in R$

$ t(n) $çš„ä¸Šä¾§åˆ†ä½æ•°$  t_{\alpha}(n)(0<\alpha<1)  $ï¼š

$P\left\{T>t_{\alpha}(n)\right\}=\int_{t_{\alpha}(n)}^{+\infty} f_{T}(x) d x=\alpha$

![](https://pic.imgdb.cn/item/6585493fc458853aef719e4c.jpg)

è®¾éšæœºå˜é‡$  X, Y  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ$X \sim   N(0,1), Y \sim \chi^{2}(n)$ ï¼Œåˆ™

==$T=\frac{X}{\sqrt{Y / n}} \sim t(n)$==


å³éšæœºå˜é‡$  T  $æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º$  n  $çš„$  t  $åˆ†å¸ƒã€‚

#### ç‰¹ç‚¹

- å…³äºçºµè½´ï¼ˆyè½´ï¼‰å¯¹ç§°ï¼š$t_{1-\alpha}(n)=-t_{\alpha}(n)$
- $n  $è¾ƒå¤§æ—¶ï¼Œ$\lim _{n \rightarrow \infty} f_{T}(x)=\varphi(x) $

â€‹	$t_{\alpha}(n) \approx u_{\alpha} \quad(n>30)$

### Fåˆ†å¸ƒ$F\sim F(n_1,n_2)$

$f_{F}(x)=\left\{\begin{array}{cc}
n_{1} \frac{n_{1}}{2} n_{2} \frac{n_{2}}{2} \frac{\Gamma\left(\frac{n_{1}+n_{2}}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac{n_{1}}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n_{2}}{2}\right)} x^{\frac{n_{1}}{2}-1}\left(n_{1} x+n_{2}\right)^{-\frac{n_{1}+n_{2}}{2}}, x>0 \\
0, & x \leq 0
\end{array}\right.$

ç§°$  X  $æœä»ç¬¬ä¸€è‡ªç”±åº¦ä¸º$  n_{1} $ï¼Œç¬¬äºŒè‡ªç”±åº¦ä¸º$  n_{2} $çš„$  F  $åˆ†å¸ƒã€‚

è®¾éšæœºå˜é‡$  X, Y  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,

$\begin{aligned}
X \sim \chi^{2}\left(n_{1}\right), & Y \sim \chi^{2}\left(n_{2}\right), \quad \text { åˆ™ } \\
& F=\frac{X / n_{1}}{Y / n_{2}} \sim F\left(n_{1}, n_{2}\right)
\end{aligned}$


å³éšæœºå˜é‡$  F  $æœä»ç¬¬ä¸€è‡ªç”±åº¦ä¸º$  n_{1} $ï¼Œç¬¬äºŒè‡ªç”±åº¦ä¸º$  n_{2}  $çš„$  F  $åˆ†å¸ƒã€‚

ä¸Šä¾§åˆ†ä½æ•°$  F_{\alpha}\left(n_{1}, n_{2}\right) \quad(0<\alpha<1)  $ï¼š

$P\left\{F>F_{\alpha}\left(n_{1}, n_{2}\right)\right\}=\int_{F_{\alpha}\left(n_{1}, n_{2}\right)}^{+\infty} f_{F}(x) d x=\alpha$

#### æ¨è®º

- è‹¥$ \quad F \sim F\left(n_{1}, n_{2}\right) \Rightarrow \frac{1}{F} \sim F\left(n_{2}, n_{1}\right)$
- è‹¥$\quad F \sim F\left(n_{1}, n_{2}\right) \Rightarrow F_{1-\alpha}\left(n_{1}, n_{2}\right)=\frac{1}{F_{\alpha}\left(n_{2}, n_{1}\right)}$

### æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒå®šç†

è®¾$  X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}  $æ˜¯æ­£æ€æ€»ä½“$  X \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right) $çš„æ ·æœ¬ï¼Œ$\bar{X}, S^{2}  $åˆ†åˆ«æ˜¯æ ·æœ¬å‡å€¼å’Œæ ·æœ¬æ–¹å·®,åˆ™

- $\bar{X} $ä¸$  S^{2}  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
- $  \frac{\bar{X}-\mu}{\sigma / \sqrt{n}} \sim N(0,1) $
- $\frac{n-1}{\sigma^{2}} S^{2} \sim \chi^{2}(n-1) $
- $ \frac{\bar{X}-\mu}{S / \sqrt{n}} \sim t(n-1) $

è®¾æ­£æ€æ€»ä½“$  X  $ä¸$  Y  $ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ$X \sim N\left(\mu_{1}, \sigma_{1}^{2}\right) $ï¼Œæ ·æœ¬ä¸º$  X_{1}, X_{2}, \ldots X_{n_{1}} $ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼å’Œæ ·æœ¬æ–¹å·®ä¸º$  \bar{X}, S_{1}^{2}$

$Y \sim N\left(\mu_{2}, \sigma_{2}^{2}\right) $æ ·æœ¬ä¸º$Y_{1}, \quad Y_{2}, \ldots Y_{n_{2}} $ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼å’Œæ ·æœ¬æ–¹å·®ä¸º$  \bar{Y}, S_{2}^{2} $ï¼Œæœ‰

- $F=\frac{S_{1}^{2} / \sigma_{1}^{2}}{S_{2}^{2} / \sigma_{2}^{2}} \sim F\left(n_{1}-1, n_{2}-1\right)$ 

- å½“$  \sigma_{1}^{2}=\sigma_{2}^{2}  $æ—¶ï¼Œ

  $T=\frac{(\bar{X}-\bar{Y})-\left(\mu_{1}-\mu_{2}\right)}{S_{w} \sqrt{\frac{1}{n_{1}}+\frac{1}{n_{2}}}} \sim t\left(n_{1}+n_{2}-2\right)$

  å…¶ä¸­ï¼Œ$ S_{w}=\sqrt{\frac{\left(n_{1}-1\right) S_{1}^{2}+\left(n_{2}-1\right) S_{2}^{2}}{n_{1}+n_{2}-2}} $

  $  \bar{X}-\bar{Y}  $æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œ$  S_{w}{ }^{2}  $å¯åŒ–ä¸º$  \chi^{2} $åˆ†å¸ƒï¼ŒäºŒè€…ç»„åˆè€Œæˆçš„ç»Ÿè®¡é‡åº”æœä»$  t  $åˆ†å¸ƒã€‚
